%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{version 0}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\reference{Math9\\
Guide de travail}
\titre{Les lunules}
\motsclefs{DAEU, Math 9}

\begin{document} 
\subsection*{Les lunules d'Hippocrate}
Exprimez la surface hachurée en fonction des longueurs $AB$ et $AD$ :
elle est égale à la somme des aires des disques de diamètre AD et AB et du rectangle ABCD, à laquelle on retire la surface du disque de diamètre BD.\\

Exprimez $BD$ en fonction de $AD=x$ et $AB=y$ grâce au théorème de Pythagore.

\subsection*{L'Arbèle}


Remarque: quelque soit la position de M sur le cercle, le triangle AMB est rectangle en M.\\


On exprime l'aire de la surface hachurée de gauche : elle est égale à la surface du demi disque de diamètre AB moins les surfaces des demi disques de diamètre AC et BC. 

En appliquant le théorème de Pythagore dans les triangles AMB, AMC et MBC respectivement rectangles en M et C, on peut obtenir une relation entre les longueurs $MC$, $AB$, $AC$ et $BC$.
Cette relation permet de simplifier l'expression de la surface hachurée.













\vspace{15mm}
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Formulaire}
  \begin{itemize}
  \item Aire d'un disque de diamètre $D$: $\pi\frac{D^2}{4}$
  \item Aire d'un rectangle de dimensions $l$ et $L$: $l\times L$
  \item Théorème de Pythagore : Dans un triangle rectangle, la somme des carrés des longueurs des côtés de l'angle droit est égal au carré de la longueur de l'hypoténuse.
  \item $a^2-b^2 = (a-b)(a+b)$
   \end{itemize}
\end{bclogo} 

\end{document}
